%!TEX TS-program = lualatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
% perfil.tex
% 
% Proyecto teXisUMSA
%
% Éste archivo ha sido descargado desde:
% https://gitlab.com/amartin1911/teXisUMSA
%
% Autor:
% Álvaro M. Callejas <amcallejasherrera@gmail.com>
%
% Licencia de las plantillas(archivos): 
% This file is part of teXisUMSA.
% 
%     teXisUMSA is free software: you can redistribute it and/or modify
%     it under the terms of the GNU General Public License as published by
%     the Free Software Foundation, either version 3 of the License, or
%     (at your option) any later version.
% 
%     teXisUMSA is distributed in the hope that it will be useful,
%     but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the implied warranty of
%     MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.  See the
%     GNU General Public License for more details.
% 
%     You should have received a copy of the GNU General Public License
%     along with teXisUMSA.  If not, see <https://www.gnu.org/licenses/>.
%
% Licencia del contenido:
% CC BY-SA 4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/)
%
\documentclass[spanish, letterpaper, oneside, 12pt]{article}

\usepackage{ifluatex} % Revisa si es compilado con LuaTeX
\ifluatex
	\usepackage{fontspec}
	\setmainfont{Times New Roman}
\else
	\usepackage[utf8]{inputenc}
	\usepackage[T1]{fontenc}
\fi

\usepackage[dvipsnames,hyperref]{xcolor} % Colores

% Metadatos
\title{Aplicación de escritorio para monitoreo, rastreo y control del primer 
satélite educativo boliviano Chitisat}
\author{@amartin1911}
\date{\today}

\usepackage[spanish, es-lcroman]{babel} % Num romana minusculas
\usepackage{graphicx} % Inserción figuras
\graphicspath{ {fig/} } % Directorio figuras
\usepackage{enumitem} % Índice de trabajo enumerado

\usepackage[textsize=tiny, disable]{todonotes} % Notas en el documento
\usepackage[bottom]{footmisc} % Notas al pie al borde inferior
\usepackage{threeparttable}

\usepackage[babel]{csquotes}	% Necesario para Bibliografia APA en español

% Leyenda de figuras y tablas
\usepackage{caption}
\captionsetup{
	justification=centering,
	tablename=Tabla}
\usepackage{float} % Ajuste H en figuras

\usepackage{siunitx} % Notación científica
\sisetup{
	output-exponent-marker= e,
	retain-explicit-plus}

% Sin silabación
\tolerance=1
\emergencystretch=\maxdimen
\hyphenpenalty=10000
\hbadness=10000

% Márgenes
\usepackage{geometry}
\geometry{top=3cm, left=3cm, bottom=4cm, right=3cm}

% Formato pie de pagina
\usepackage{fancyhdr}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\rfoot{\thepage}

% Sin indentación y con salto entre parrafos
\usepackage{parskip}
% Salto de linea en el cuerpo
\usepackage{setspace}

% Reduce separación entre títulos, mayusculas en titulos
% y tamaño de fuente igual al del documento
\usepackage[uppercase, compact, tiny]{titlesec}

% Bibliografia con Bib(la)TeX
\usepackage[backend=biber,style=apa]{biblatex}
\DeclareLanguageMapping{spanish}{spanish-apa}
\addbibresource{bib/bib.bib}
\addbibresource{bib/metodologia.bib}

% Listar las versiones de los paquetes utilizados en el log
\listfiles

\usepackage{textcomp} % Simbolos marca registrada


% Hiperenlaces, marcadores
% colorlinks=true para quitar cajas sobre enlaces
\usepackage[
pdfencoding=auto,
pdfusetitle,
bookmarksopen=false,
pdfpagemode=UseOutlines,
colorlinks=true,
linkcolor=NavyBlue,
citecolor=NavyBlue,
urlcolor=NavyBlue,
%	pdfauthor={Your Name},
%	pdftitle={The Title},
pdfsubject={Perfil de Tesis de Grado, Carrera de Informática, UMSA},
pdfkeywords={satélites educativos, estación	terrena de TT\&C, GUI, 
  arquitectura MVC, Python}]{hyperref}
%	pdfproducer={Latex with hyperref, or other system},
%	pdfcreator={pdflatex, or other tool}]

% Glosario después de hyperref
\usepackage[acronym, toc]{glossaries}
\makeglossaries
\input{glosario.tex}
\setacronymstyle{long-short}

% Marcadores numerados
\usepackage{bookmark}
\bookmarksetup{numbered}

% Aplica fancyhdr a todo el documento
\pagestyle{fancy}

\begin{document}
	
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			{\LARGE UNIVERSIDAD MAYOR DE SAN ANDRÉS \par}
			{\Large FACULTAD DE CIENCIAS PURAS Y NATURALES \par}
			{\Large CARRERA DE INFORMÁTICA \par}
			\vspace{0.3cm}
			\includegraphics[scale=0.35]{../../../../logoumsa} \par
			\vspace{0.3cm}
			{\Large PERFIL DE TESIS DE GRADO \par}
			\vspace{0.3cm}
			{\Large APLICACIÓN DE ESCRITORIO PARA MONITOREO, RASTREO Y 
			CONTROL DEL PRIMER SATÉLITE EDUCATIVO BOLIVIANO CHITISAT\par}
			\vspace{0.3cm}
			Tesis de Grado para obtener el Título de Licenciatura en
			Informática\\
			Mención Ingeniería de Sistemas Informáticos\\
			\vspace{0.4cm}
			\begin{center}
				\begin{tabular}{ r l }
					POR: & ÁLVARO MARTÍN CALLEJAS HERRERA\\
					TUTOR METODOLÓGICO: & M.SC. ROSA FLORES MORALES\\
					ASESOR: & P.HD. YOHONI CUENCA SARZURI\\
					ASESOR ADJUNTO: & M.ING. EDDY VINO CONTRERAS\\
				\end{tabular}
			\end{center}
			\vspace{0.7cm}
			LA PAZ -- BOLIVIA\\
			Marzo, 2018\\
		\end{center}
	\end{titlepage}
	\clearpage

	% Numeracion romana
	\pagenumbering{roman}
	
	% Índice general
	\renewcommand\contentsname{Índice general}
	\phantomsection
		\addtocontents{toc}{~\hfill\textbf{Página}\par}
	\addcontentsline{toc}{section}{\contentsname}
	\tableofcontents	
	\clearpage

	% Índice de figuras
	\phantomsection	
	\addcontentsline{toc}{section}{\listfigurename}
	\listoffigures	
	\clearpage
	
	% Índice de tablas
	\renewcommand\listtablename{Índice de tablas}
	\phantomsection
	\addcontentsline{toc}{section}{\listtablename}
	\listoftables
	\clearpage
	
	% Glosario y siglas
    \renewcommand{\glsgroupskip}{}
	\printglossary[title=Glosario]
	\printacronyms[title=Siglas]
	\clearpage
	
	% Numeracion arábiga
	\pagenumbering{arabic}

	% Interlineado de 1.5 lineas
	\setstretch{1.5}
	
	\section{Introducción}
	Cada vez son más los países, a través de instituciones gubernamentales o 
	privadas, interesados en el dominio de la tecnología satelital. Se trata de 
	una empresa ingenieril de alta complejidad y riesgo, en la cual una de las 
	mayores dificultades es la falta de recursos humanos con formación 
	especializada en ingeniería aeroespacial. Entonces, el punto de partida 
	para estas instituciones es el desarrollo de proyectos en torno a satélites 
	educativos, siendo los más populares los \gls{cansat} y los 
	\gls{cubesat}. 
	
	Un satélite educativo es un proyecto en el cual estudiantes 
	universitarios, o de colegio, fabrican, lanzan y monitorean una simulación 
	de un satélite. No busca resolver una necesidad puntual, más bien apunta a 
	la formación y capacitación para entrar en la industria 
	aeronáutica y aeroespacial \parencite{rodriguezSoftwareParaMisiones2011}.
		
	En el marco de la coyuntura nacional en tecnología satelital, establecida 
	por la compra y puesta en órbita del satélite de telecomunicaciones 
	\acrfull{tksat} a finales del año 2013 ---a la par de la creación de la 
	\acrfull{abe}---, la Carrera de Electrónica de la 
	Universidad Mayor de San Andrés, a través del \acrfull{iea}, promueve desde 
	el año 2015 proyectos de investigación y desarrollo en tecnología 
	satelital~\parencite{vinoTecnologiaSatelitalProyectos2016}, concretamente 
	en el área nanosatelital.
	
	El presente trabajo, enmarcado en el contexto mencionado anteriormente, 
	propone desarrollar una aplicación de escritorio que integre las 
	operaciones elementales de monitoreo, rastreo y control desde una estación 
	terrena ---conjunto de instalaciones, software y equipos de comunicación 
	inalámbrica (radio) que se encuentran en tierra--- para el satélite 
	educativo Chitisat v0.1. Proyecto pionero en nuestro medio, el cual	
	está siendo desarrollado en el \acrshort{iea} a través de un equipo 	
	multidisciplinario compuesto por estudiantes universitarios afines a la 
	ingeniería electrónica, y pretende ser lanzado a mediados de este año a la 
	troposfera\footnote{Capa más baja de la atmósfera de la Tierra. Comienza a 
		nivel del suelo y se extiende hasta unos 7 a 20 km sobre el nivel del 
		mar. 
	} baja desde suelo altiplánico boliviano. 
		 	
	\section{Antecedentes}	
	Se presenta un resumen los trabajos enfocados en el desarrollo de software
	para el segmento terrestre de un sistema espacial.

	\textcite{AydemirGroundstationdesign2013} llevan a cabo una misión
	nanosatelital educativa \gls{cansat} y comparten sus experiencias enfocados 
	en el 
	diseño e implementación del software para la estación terrena. Los 
	componentes de	hardware son \acrfull{cots}, tales como una placa Arduino 
	y un 
	\glslink{transceiver}{transceptor} Xbee. Para el software, 
	desarrollan una aplicación con
	el framework de Microsoft Visual 
	Studio\textsuperscript{\textregistered}~empleando el 
	lenguaje de
	programación C\#. Su funcionamiento es el siguiente:
	primeramente, para que el programa arranque, la comunicación serial es
	configurada por el usuario. Luego, solamente si la comunicación serial es
	exitosa, se muestra la \acrfull{gui} que recibe datos de tipo String del 
	\gls{cansat}. A	continuación dicho String es analizado y procesado, para 
	finalmente dibujar
	los gráficos respectivos en pantalla. Indican que la estación terrena fue
	probada en exteriores, observando que
	el flujo de datos fue fluido y preciso.

	\textcite{DiazDesignNanosatelliteGround2016} presentan una
	fusión de dos metodologías para el diseño y desarrollo del software de la
	estación terrena y computadora a bordo del nanosatélite \gls{cubesat} 3U 
	Libertad 2. Mención aparte para mencionar la participación del boliviano 
	Jorge Soliz como director del proyecto.
	\parencite{Bolivianodisenapequenos2017}.

	Por tratarse de un \gls{cubesat} diseñado para ser puesto en órbita, el
	software de la estación terrena es mucho más complejo y provee un abanico
	de funcionalidades para los operadores, tales como:
	\begin{itemize}
		\item Programación de telecomandos
		\item Administración de datos STK\footnote{Systems Tool Kit, es una 
		aplicación de escritorio de altas prestaciones y 
		funcionalidades en astrodinámica e ingeniería aeroespacial. Su licencia 
		es propietaria.}
		\item Monitorización de cada uno de los subsistemas del nanosatélite
		\item Predicción de trayectoria
		\item Control de parámetros de operación de radiocomunicación
		\item Consulta de los registros de telemetría
		\item Seguimiento de operaciones especiales
	\end{itemize}

	En la implementación utilizan varias aplicaciones y tecnologías de
	desarrollo, como ser: NetBeans, MySQL Workbench como herramienta 
	CASE para
	la programación de scripts SQL, y el kit de desarrollo JDK 8. Todo este
	ambiente de desarrollo y producción fue instalado en una PC con el SO
	Windows.
	
	Por otro lado, el \acrshort{iea} cuenta un software de rastreo de satélites 
	denominado \textquote{Interfaz Gráfica IEA}, desarrollado por Juan Maydana 
	en 
	calidad de pasante a finales del año 2016. Dicho software esta programado 
	en lenguaje C\# 
	con la herramienta Microsoft Visual 
	Studio\textsuperscript{\textregistered} versión 2013 
	\parencite{vinoTecnologiaSatelitalProyectos2016}. A la fecha, es la única 
	aplicación de escritorio desarrollada para la estación terrena del 
	instituto. 
	
	Gracias a \textquote{Interfaz Gráfica IEA}, el usuario obtiene información 
	de 
	predicción de la posición de ciertos satélites en órbita, a través de datos 
	\acrshort{tle}\footnote{Son tres líneas de datos, que representan una lista 
	de elementos orbitales de un objeto orbitando la tierra en un determinado 
	momento.} presentados en formato de texto y formato gráfico sobre un mapa 
	georeferenciado en 2 dimensiones.
		
	\section{Descripción del problema}		
	Desde mediados del año 2017, el \acrshort{iea} viene construyendo el 
	satélite educativo de laboratorio \todo{Piepag def sat labo} tipo 
	\gls{cubesat} 1U bautizado con el nombre de Chitisat v0.1.	Se trata de 
	un trabajo pionero en 
	nuestro medio formado por un equipo multidisciplinario de 
	estudiantes universitarios bajo la tutela del profesor Eddy Vino. Los 
	subsistemas	del satélite son desarrollados 
	por uno o varios estudiantes en calidad de pasantes o tesistas durante su 
	estancia en el instituto. Uno de estos subsistemas es la estación terrena: 
	un conjunto de instalaciones, software y equipos de comunicación 
	inalámbrica (radio) que se encuentran en tierra. No forma parte del 
	satélite en sí, pero su existencia y operación es necesaria para lograr los 
	objetivos del satélite.
	
	La estación terrena \todo{ref figura arq.basica estacion terrena } opera 
	estrechamente con el subsistema de 
	telecomunicaciones, cuyo propósito es proveer el enlace de radiofrecuencia 
	fiable desde tierra hacia el satélite. El programa que controla los equipos 
	de comunicación esta embebido en una tarjeta Arduino Nano. Se trata de un 
	programa en consola, que por la naturaleza de donde reside, es limitado en 
	procesamiento y almacenamiento. 
	\missingfigure{Arquitectura básica estación terrena}
	
	Si bien existen soluciones de software para estaciones terrenas 
	satelitales\todo{cuales}, las mismas o no son asequibles o son muy 
	complejas para el 
	propósito limitado del satélite Chitisat v0.1.

	En vista de lo mencionado anteriormente, después de haber elaborado el 
	Árbol de Problemas (véase \autoref{apendice:arbolproblemas},) y en razón de 
	las características 
	únicas de la misión Chitisat v0.1, el problema central del presente trabajo 
	se resume así: el software (aplicación) que integre las operaciones 
	elementales de monitoreo, rastreo y control del satélite no está 
	desarrollado. 

	Según \textcite{AydemirGroundstationdesign2013}, por lo general esta es 
	una tarea difícil para el diseñador principiante ya que el hardware y el 
	software de la PC tienen que estar interconectados simultáneamente. Además, 
	el impacto de no contar con dicho software puede conllevar al fracaso de la 
	misión. 
		
	\section{Definición de objetivos}	
	La revisión de la literatura reveló que a la hora de seleccionar la 
	plataforma/kit de herramientas de desarrollo de la \acrshort{gui} 
	los desarrolladores de misiones nanosatelitales \todo{referenciar cuáles 
	trabajos} 
	\gls{cansat}/\gls{cubesat} optan por utilizar el framework .NET de 
	Microsoft. Por 
	ejemplo, \textcite{AydemirGroundstationdesign2013} justifican la elección 
	de C\# y Visual Studio “porque C\# es un lenguaje avanzado, de alto nivel 
	orientado a objetos, y Visual Studio es una plataforma de desarrollo 
	amigable para el usuario”. 
	
	Si bien es cierto que la plataforma .NET facilita el desarrollo de 
	software, la limitante de no funcionar en otras	plataformas y depender del 
	soporte de una sola empresa, en este caso 
	Microsoft, no encaja en la visión de la estación terrena educativa del IEA, 
	la cual pretende brindar una plataforma educativa flexible y escalable a 
	largo plazo con la menor cantidad de limitaciones tecnológicas posibles, lo 
	cual se interpreta en la libertad de futuros usuarios/investigadores de 
	examinar, modificar y distribuir la aplicación de acuerdo a sus 
	necesidades. 
	
	En razón de lo mencionado anteriormente, para el desarrollo del software de 
	la estación terrena se opta por un enfoque en tecnologías \acrfull{floss} 
	para contar con una aplicación reusable, reconfigurable, multiplaforma, 
	flexible, y mantenible a largo plazo que habilite a futuros 
	investigadores/desarrolladores mantener la línea de continuo aprendizaje 
	en todo el proceso de desarrollo.
	
	\subsection{Objetivo general}
	Del Árbol de Objetivos (véase \autoref{apendice:arbolobjetivos}) se extrae 
	el objetivo general,  el cual es: desarrollar una aplicación de escritorio, 
	que permita integrar las operaciones elementales de monitoreo, rastreo y 
	control del satélite educativo Chitisat v0.1.	 

	\subsection{Objetivos específicos}	
	En concordancia con el objetivo general, los objetivos específicos son:
	\begin{itemize}
		\item Diseñar una \acrfull{gui}.
		\item Comunicarse serialmente con una tarjeta Arduino Uno.
		\item Comunicarse inalámbricamente (bluetooth) con una tarjeta Arduino 
		Nano.
		\item Capturar y almacenar paquetes de datos desde el satélite, en base 
		al protocolo propio de la misión.
		\item Editar, almacenar y enviar telecomandos hacia el satélite.
		\item Analizar y desplegar gráficamente los datos recibidos.
		\item Proveer documentación detallada de la aplicación.	 
	\end{itemize}
	Por otro lado, en un módulo que no interviene con el satélite Chitisat, 
	sino con satélites educativos, o de radioaficionados, en órbita 
	\acrshort{leo}, \todo{mejorar}se envían comandos de control al motor de una 
	antena, para 
	el apuntamiento automático de la misma.
	\section{Justificación}
	El desarrollo del proyecto en torno a un satélite educativo permite, no
	solo la capacitación de recursos humanos, sino también la concreción de las
	experiencias en el diseño de satélites.
	
	A pesar de no tener un impacto inmediato y evidente en el grueso de la
	sociedad boliviana, el proyecto propuesto se enmarca en la visión del
	cuarto pilar, Soberanía científica y tecnológica con identidad propia, de
	la 	denominada~\textcite{AgendaPatriotica20252014} nacional.
	
	\subsection{Justificación tecnológica-científica}
	El desarrollo de software es una actividad de gran importancia en el ciclo 
	de vida de una misión 
	nanosatelital~\parencite{DiazDesignNanosatelliteGround2016}. Esta
	afirmación adquiere más relevancia con la observación
	de~\textcite{AydemirGroundstationdesign2013}, quienes notan el hecho que
	durante las competencias \gls{cansat}, aunque el \gls{cansat} en sí funciona
	perfectamente, con frecuencia la estación terrena falla, y por ende la
	misión también.
	\section{Alcances y límites}
	La solución software planteada debe comunicarse con componentes de hardware 
	a través de interfaces diseñadas por otros desarrolladores. Esto se traduce 
	en la necesidad de formalizar la arquitectura de todo el sistema del 
	satélite educativo, la cual debe satisfacer los requerimientos de todos los 
	subsistemas.
	
	En lo que respecta al presente trabajo, a continuación se describen los 
	alcances y límites en función de los objetivos planteados y situación 
	actual del avance de desarrollo del satélite Chitisat v0.1. La solución se 
	desarrolla con el motor \acrfull{gtk} 3, el lenguaje de programación Python 
	3.5, y el motor de base de datos SQLite 3.	

	\begin{itemize}
		\item El diseño de la \acrshort{gui} se realiza después de un análisis 
		y evaluación del aspecto de otras interfaces utilizadas en misiones 
		satelitales educativas. Se determina el mejor aspecto y disposición de 
		los \textit{widgets} para el usuario final. 
		\item El motor de Python trabaja en un solo hilo. Debido a que el 
		software planteado debe realizar varias operaciones a la vez, se 
		analizará la mejor solución para evitar la sobrecarga del procesador. 
		Por el momento, dos saltan a la vista: la 
		programación de un servicio (daemon) que resida en el sistema, o la 
		utilización de la librería asyncio para un flujo de tareas asíncrono.
		\item La comunicación serial con la tarjeta Arduino Uno es dependiente 
		del software que reside en la mencionada tarjeta.
		\item La comunicación inalámbrica con la tarjeta Arduino 
		Uno supone que el módulo bluetooth está correctamente instalado y 
		funcional.
		\item Para capturar y almacenar paquetes de datos desde el satélite, el 
		protocolo propio de la misión debe estar debidamente documentado.		
		\item Para analizar y desplegar gráficamente los datos recibidos, la 
		especificación del formato de los mismos debe ser provista por los 
		subsistemas de carga útil y computadora de abordo. Sin esta 
		especificación, es imposible traducir los datos para el 
		análisis.		 
		\item El módulo que envía comandos de control al motor de una antena, 
		consume datos de otra aplicación. Se supone la fiabilidad de dichos 
		datos.
	\end{itemize}
	La aplicación se despliega en una computadora portátil con el sistema 
	operativo Ubuntu Linux 18.04 LTS.
	La \acrshort{gui} se desarrolla con el kit \acrshort{gtk}, y puede 
	ejecutarse tanto en Linux como en Windows.	
	
	Necesita de al menos de un paquete de datos para cumplir los objetivos.
	Requiere que el enlace de comunicación Tierra-satélite este establecido.
	
	\section{Diseño metodológico}
	La pertinencia de la selección de una metodología de desarrollo de software
	ideal para llevar adelante misiones satelitales es discutida
	por~\textcite{DiazDesignNanosatelliteGround2016}, quienes, acerca del uso
	de metodologías ágiles, afirman:
	\begin{displayquote}
		Estas no son suficientemente robustas para ser aplicadas en 
		el 
		desarrollo
		de software aeroespacial. Debido a las características de los sistemas
		críticos, el desarrollo de componentes de software para misiones
		aeroespaciales necesita ser apoyado en suficiente documentación, sobre 
		la
		cual sería posible hacer una trazabilidad, modificaciones y gestión de
		requerimientos que surjan durante el desarrollo de la nave 
		aeroespacial. Si
		la misión no tiene la formalidad y documentación, como la que provee una
		metodología pesada, no sería posible desarrollar futuras misiones con el
		objetivo de obtener conocimiento e ingeniería de desarrollo. Este 
		trabajo
		se perdería
	\end{displayquote}	

	La metodología propuesta, la cual los autores
	bautizan como H4ASD (Hybryd-Academic-Aerospace Model for Software
	Development) está basada en una fusión de RUP y ECSS-E-ST-40C\todo{piepag} 
	y tiene como
	objetivo proveer a los ingenieros tradicionales el entendimiento de los
	diferentes procesos de la ingeniería aeroespacial que debe ser tomado en
	cuenta en el desarrollo de componentes de software, fundamentalmente en el
	contexto de una nave espacial académica.

	Debido a la naturaleza del corto ciclo de vida del presente trabajo, se 
	elige el proceso OpenUP teniendo en mente la posible futura
	adopción de RUP en una misión CubeSat de larga duración.Todas las funciones 
	están centralizadas en una sola ubicación y se desarrolla un software 
	multiplataforma –es decir, que funciona tanto en Windows, Linux o Mac– bajo 
	el paradigma de programación orientada a objetos, con una arquitectura MVC 
	(Modelo-Vista-Controlador) con una \acrshort{gui} desarrollada con el kit 
	\acrshort{gtk} 3, el lenguaje de programación Python 3.5 y el motor de base 
	de datos SQLite3.
	
	\section{Índice de trabajo}
	Se preveen los siguientes apartados para el índice de trabajo del presente 
	proyecto.
	
	\begin{enumerate}
		\item Capítulo I - Introducción
		\begin{enumerate} [label*=\arabic*.]
			\item Introducción
			\item Antecedentes
			\item Descripción del problema
			\item Definición de objetivos
			\item Justificación
			\item Alcances y límites
		\end{enumerate}
		\item Capítulo II - Marco Teórico
		\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
			\item Tecnología y operación satelital
			\item Estaciones terrenas
			\item Ingeniería de satélites pequeños
			\item Proceso OpenUP
			\item Herramientas de desarrollo
		\end{enumerate}
		\item Capítulo III - Desarrollo de la aplicación
		\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
			\item Análisis de requerimientos
			\item Arquitectura
			\item Comunicación serial
			\item Almacenamiento y análisis de datos
			\item Despliegue de gráficos de los parámetros
		\end{enumerate}
		\item Capítulo IV - Conclusiones y Recomendaciones
		\begin{enumerate}[label*=\arabic*.]
			\item Conclusiones
			\item Recomendaciones
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	
	
	\section{Cronograma de avance}
	Existe un compromiso interno rubricado entre el \acrshort{iea} y el autor 
	del presente trabajo, según el cual los avances del proyecto serán 
	evaluados en cuatro 
	oportunidades. En la \autoref{tab:cronogramaresumido} se reflejan estas 
	cuatro evaluaciones como hitos del proyecto, y en la columna metas se 
	indica el grado deseable de avance a ser alcanzado. Una versión completa y 
	a detalle de las tareas y fases del proyecto se puede observar en el 
	diagrama de Gantt del \autoref{apendice:cronograma}.
	\begin{table}[H]
		\caption{Resumen del cronograma de avance y metas del proyecto}
		\includegraphics[width=\linewidth]{../docOpenUP/cronogramaresumido}
		\label{tab:cronogramaresumido}
	\end{table}

	
	\section{Marco teórico}
	% fuentes: scielo, researchgate, 
	% Este es un proyecto de investigación de innovación tecnológica (tesis 
	%para la carrera). No proyecto de grado. No requiere hipotesis. Ya esta 
	%probado que el software de la estacion terrena se comunica con el satelite
	
	% Estado del arte del software para la estación terrena. Como ha 
	%evolucionado. Los componentes de hardware y software. Las herramientas de 
	%desarrollo.
	
	% ¿Existe una normativa para el desarrollo de estaciones terrenas? 
	%OpenOrbiter es una propuesta, un framework... mencionarlo como tentativa.
	
	% Exponer el sustento teorico. La metodologia. Herramientas de software. 
	%Criterios de calidad con los que vamos a probar el software que se vaya a 
	%desarrollar. Puede desglosarse en varios capítulos. 
	
	% En proyectos de grado, Capitulo II: Presentar, describir a la institución 
	%donde se desarrolla el trabajo. Normativa. En resumen, un Marco 
	%Institucional que responde a la pregunta ¿Qué es el IEA? ¿Qué sistemas 
	%operan/son utilizados en la actualidad?. Capítulo III: Metodologia. 
	%Describir sus detalles. Software: herramientas, frameworks. Técnicas de 
	%aseguramiento de calidad.
	\subsection{Tecnología y operación satelital}
	En 1957 la Unión Soviética puso en órbita el 
	primer satélite artificial, Sputnik-1 ---equipado con cuatro radio 
	antenas externas para emitir pulsos de radio---, tomando así delantera en 
	la 
	afamada Carrera Espacial, una competencia con los Estados Unidos en tiempos 
	de la Guerra Fría por el dominio sobre la tecnología de vuelos 
	espaciales y exploración del espacio exterior. La disolución de la Unión 
	Soviética en Diciembre de 1991 supuso también el fin de Carrera y el 
	advenimiento de una verdadera cooperación entre ambos países por el 
	desarrollo de la tecnología espacial.
	
	El legado de la 
	Carrera Espacial es aún vigente. Ha provocado un aumento vertiginoso en el 
	interés e inversión en educación e investigación y desarrollo, 
	principalmente en países altamente desarrollados líderes en tecnología 
	espacial, como ser Estados Unidos, Rusia, Japón, Francia, y China, entre 
	otros. A partir de Sputnik-1, se han lanzado al espacio unos 8000 objetos 
	creados 
	por el hombre~ \parencite{FrostHowmanyartificial2015}.
	
	\subsection{Estaciones terrenas}
	Una estación terrena de \acrfull{ttc} consiste en equipamiento RF, equipo 
	de 
	procesamiento banda base y digital, y consolas de visualización para el 
	operador. Los comandos son codificados y enviados al satélite. A bordo del 
	satélite los comandos son decodificados y activan algún aspecto de la 
	operación del satélite. Los datos de telemetría son recibidos por la 
	estación terrena, procesados por la computadora para proveer una figura 
	actual de la salud del satélite, y almacenados para la evaluación del 
	rendimiento a largo 
	plazo~\parencite{ElbertIntroductionsatellitecommunication2008}.
	
	\subsection{Ingeniería de satélites pequeños}
	Los primeros satélites de la era espacial eran pequeños. Por ejemplo, 
	\textcite{DicksonSputnikshockcentury2011} describe a Sputnik-1 como 
	\textquote{del 
	tamaño de una pelota de playa} ---específicamente una esfera de 58 cm de 
	diámetro--- que 
	pesa \textquote{apenas 184 libras (86,3 kg)}. El primer satélite de los 
	Estados 
	Unidos, Explorer-1, era mucho más pequeño, pesando 14 kg 
	\parencite{LoffExplorerOverview2015}.  
	
	Considerando el tamaño de los satélites en la actualidad, pensar en 
	artefactos de este tamaño como pequeños no es algo sorprendente. El 
	satélite de telecomunicaciones \acrshort{tksat} lanzado en 2013 tiene un 
	peso de \num{5100} kg \parencite{ABEFichatecnicaTKSAT12017}.
			
	La clasificación de satélites según su masa	se muestra en la 
	\autoref{tab:satclassmass}, en la que además se especifica la 
	sub-clasificación 
	de satélites pequeños, cuyo rango de masa desciende a partir de los 500 kg. 
	Para tener una mejor idea de las dimensiones, conviene comparar el tamaño 
	de un nanosatélite al de una tostadora, y el de un satélite grande al de 
	una camioneta. 
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{threeparttable}
		\caption{Clasificación de satélites según su masa.}
		\label{tab:satclassmass}
		\begin{tabular}[t]{|l|r|}
			\hline
			\textbf{Clase de satélite} & \textbf{Masa húmeda \tnote{1} [kg]}  \\
			\hline
			Grande & >1000 \\
			\hline
			Mediano & 500 -- 1000 \\
			\hline
			Pequeño & < 500 \\
			\hline
			\hspace{3mm}Mini & 100 -- 500 \\
			\hline
			\hspace{3mm}Micro & 10 -- 100 \\
			\hline
			\hspace{3mm}Nano & 1 -- 10 \\
			\hline
			\hspace{3mm}Pico & 0,1 -- 1 \\
			\hline
			\hspace{3mm}Femto & <0,1 \\
			\hline
		\end{tabular}
		\begin{tablenotes}
			\item[1] {\footnotesize Masa húmeda se refiere al peso del 
			satélite, 
			incluido el 
			combustible, mientras que la masa seca es solo el peso del 
			satélite~\parencite{PixalyticsWetMassdefinition2018}}
		\end{tablenotes}
		\end{threeparttable}
	\end{table}

	\textcite{MainiSatelliteTechnologyPrinciples2006} indican que el espectro 
	de 
	las aplicaciones satelitales está en constante expansión y 
	se extiende más allá del campo de las telecomunicaciones. Algunas de las 
	aplicaciones más significativas y conocidas se encuentran en los campos de 
	observación de la Tierra y percepción remota ---también conocida como 
	teledetección---. El monitoreo atmosférico y la exploración espacial son 
	otras fronteras principales donde el uso de satélites ha sido explotado en 
	gran medida. Luego están las aplicaciones relacionadas con defensa y 
	seguridad nacional, que incluyen comunicaciones seguras, navegación, 
	espionaje, entre otras. Las áreas de aplicación se multiplican y también la 
	cantidad de aplicaciones en cada una de estas áreas.
	
	Una aplicación muy particular son los satélites educativos. Según 
	\textcite{rodriguezSoftwareParaMisiones2011}, un satélite educativo es 
	un proyecto en el cual estudiantes universitarios, 
	o de colegio, fabrican, lanzan y monitorean una simulación de un satélite. 
	No busca resolver una necesidad puntual, más 
	bien apunta a la formación y capacitación para entrar en la industria 
	aeronáutica y aeroespacial. 
	
	Los satélites educativos, o también llamados académicos, pueden o no ser 
	puestos en órbita, es decir, salir al espacio exterior. Educativo en el 
	sentido didáctico, de aprendizaje durante 
	el proceso de investigación y desarrollo. De ahí la idoneidad del término 
	en inglés \textit{didactic}, y no \textit{educational} ni 
	\textit{educative}.
	
	Los que no alcanzan a orbitar la Tierra, son prototipos, simulaciones, 
	sistemas de 
	entrenamiento. La clasificación más apropiada para estos es 
	\textquote{satélite 
	educativo de laboratorio}. Todos 
	los \glspl{cansat} pertenecen a esta clase. Un ejemplo más específico es el 
	satélite educativo SATEDU diseñado, fabricado y validado por el Instituto 
	de Ingeniería de la UNAM en el año 2009 
	\parencite{EsauVicente-VivasSuccessfulDevelopmentPortable2009}. Y otro 
	ejemplo más reciente es el desarrollado por 
	\textcite{BenBahriDidacticsatellitebased2018} en el cuál se utiliza un 
	teléfono Android para el estudio de las operaciones espaciales.
	
	En cambio, los satélites educativos que sí alcanzan a orbitar la Tierra 
	deben atravesar una serie rigurosa de pruebas de calidad y seguridad antes 
	de ser lanzados al 
	espacio, ya sea por un lanzadore privado o gubernamental.\todo{hablar de 
	que otros 
	no son lanzados, sino soltados}~En la literatura, se 
	encuentran bastantes de estos proyectos, bajo el común denominativo 
	de \textquote{satélite académico}---académico, del inglés 
	\textit{academic}---,o \textquote{satélite estudiantil}. A su vez, es común 
	ver que estos satélites representan un esfuerzo conjunto de instituciones 
	académicas y la industria espacial comercial. 

	Un resumen de lo mencionado anteriormente, respecto a la clasificación de 
	satélites según sus aplicaciones, se observa en la 
	\autoref{tab:satclassapp}.
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\caption{Clasificación de satélites según su aplicación.}
		\begin{tabular}[t]{|l|m{7cm}|}
			\hline
			\textbf{Clase de satélite} & \textbf{Descripción} \\
			\hline
			Telecomunicación & Una especie de estación repetidora que recibe 
			señales de tierra, las procesa y luego las retransmite a Tierra.\\
			\hline
			Observación de la Tierra &	Equipado con cámaras para tomar 
			fotografías de regiones de interés durante su movimiento periódico. 
			\\
			\hline
			Predicción del tiempo & Toma fotografías de nubes y monitorea otros 
			parámetros atmosféricos, ayudando así al meteorólogo a realizar 
			pronósticos oportunos y precisos. \\
			\hline
			Militar & Para propósitos de seguridad nacional, por ejemplo, 
			protección de fronteras, espionaje, navegación, entre otros. \\
			\hline
			Exploración/Científico & Un laboratorio en órbita, equipado con una 
			diversidad de instrumentos científicos según el interés de la 
			misión.\\
			\hline
			Educativo/Académico & Desarrollado por estudiantes (algunas 
			veces con el apoyo de la industria). Apunta a la formación y 
			capacitación para entrar en la industria 
			aeronáutica y aeroespacial. Puede o no ser lanzado al espacio.\\	
			\hline
		\end{tabular}
		\label{tab:satclassapp}
	\end{table}	
	
	\subsubsection{CanSat}
	Básicamente un \gls{cansat} es una simulación de un satélite real, 
	construido
	dentro de una lata vacía de gaseosa común de 330ml de capacidad. Está
	compuesto de los más importantes subsistemas que pueden encontrarse en un
	satélite real, como ser energía, sensores y comunicaciones. Una vez
	construido y sometido a pruebas, es lanzado a la atmósfera baja --- por
	medio de un cohete; soltado desde una plataforma, globo aerostático o dron
	--- para comenzar su misión: llevar a cabo un experimento científico y
	aterrizar a salvo.
	
	El \gls{cansat} es un concepto fundamental en la enseñanza de ingeniería 
	espacial a estudiantes de pregrado. Es un medio asequible para que 
	estudiantes adquieran los conocimientos básicos de los retos en la 
	construcción de un satélite~\parencite{UNISECCanSatelliteCanSat2011}.

	Desde finales de los años 90 se realizan competiciones de CanSats. La
	primera competencia se llevo acabo en 1999 en los Estados Unidos, y a partir
	de entonces estudiantes de diversas edades y grados académicos organizados
	en equipos compiten para diseñar, construir y probar este minisatélite en
	competiciones que se realizan año tras año en varios países del mundo, como
	ser Japón, Grecia, Francia y muchos más. Junto a Estados Unidos, Japón es
	el país más comprometido con el desarrollo de este tipo de misiones. Desde
	el año 2011, en Japón se lleva a cabo el taller internacional 
	\acrfull{cltp}.

	\subsubsection{CubeSat}
	\subsection{Python y el kit GTK+}
	\acrfull{gtk} es un kit de herramientas multiplataforma 
	para crear interfaces gráficas de 
	usuario~\parencite{GNOMEGettingStartedGTK2018}. 
	Desarrollado nativamente en 
	lenguaje C, este kit es mayormente conocido por ser la herramienta de 
	desarrollo del escritorio GNOME, utilizado por defecto en las mayores 
	distribuciones Linux, por ejemplo, Fedora, Debian y Ubuntu.
	
	Como se observa en la \autoref{fig:pygobjectoverview}, el diseño del kit 
	\acrshort{gtk} permite a las librerías nativas en C ser expuestas a 
	Python a través del paquete PyGObject.  
	
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[height=5cm]{fig/pygobjectoverview}
		\caption{Arquitectura del paquete PyGObject.}
		Fuente:~\parencite{PyGObjectOverviewPyGObject2017}.
		\label{fig:pygobjectoverview}	
	\end{figure}

	\subsection{SatNOGS}
	El proyecto SatNOGS (Satellite Network Open Ground Station) es una red de
	estaciones terrenas Open Source construidas a partir de recursos y
	herramientas fácilmente accesibles. Provee una plataforma modular y
	escalable para comunicarse con satélites, principalmente con aquellos que
	se encuentran en órbita LEO.

	Para la implementación de la plaforma, cuatro diferentes sub-proyectos con
	funciones específicas son desarrollados.
	\paragraph{Network (Red)}
	SatNOGS Network es una aplicación web para programar observaciones a través
	de la red de estaciones terrenas. Facilita (...)
	\paragraph{Database (Base de Datos)}
	\paragraph{Client (Cliente)}
	\subsection{Proceso OpenUP}
	Unified Process (UP), Proceso Unificado de Desarrollo de Software, o
	simplemente Proceso Unificado, es un marco de desarrollo de software
	genérico y adaptable. UP se caracteriza por ser dirigido por casos de uso,
	estar centrado en la arquitectura, y por ser iterativo e
	incremental~\parencite{Jacobsonunifiedsoftwaredevelopment1999}. De entre
	los procesos basados en UP --- por ejemplo RUP, ESSUP, OpenUP, EUP y AUP
	--- los dos más notables, según
	\textcite{KrebsAgileportfoliomanagement2008}, son RUP y OpenUP.
	
	En esencia, Open Unified Process (OpenUP) es un proceso ágil, ligero,
	completo y extensible que engloba las mejores y bien conocidas prácticas
	del desarrollo de software. Comenzó a finales del año 2005 gracias a la
	donación de IBM~\parencite{IBMNewsroom} de una parte del proceso de RUP a
	la comunidad Open Source, especificamente a la Eclipse Foundation.
	Primeramente conocido como Basic Unified Process (BUP), fue renombrado a
	comienzos de 2006 a OpenUP/Basic y publicado bajo la licencia
	EPL\footnote{Eclipse Public License (EPL) es una licencia de software Open
		Source aprobada por la Open Source Initiative (OSI) y listada como 
		licencia
		de software libre --- incompatible con la licencia GPL --- por la Free
		Software Foundation (FSF)}. Ahora es conocido simplemente como OpenUp, y
	está definido como un proceso ejemplar de la EPF, complementándose con la
	herramienta de software EPF Composer.
	
	EPF Composer es una plataforma de herramientas Open Source para la gestión
	de procesos diseñada para ingenieros de procesos y líderes de proyectos,
	que permite la creación, adaptación y despliegue de procesos para el
	desarrollo de proyectos en organizaciones. Es la herramienta ejemplar de
	EPF. EPF Composer es considerado el hermano
	menor~\parencite{RationalMethodComposer} de Rational Method
	Composer\footnote{Software (plataforma) de gestión de procesos. Su
		licencia es propietaria y pertenece a la familia de productos
		Rational de IBM}, existiendo compatibilidad entre ambas herramientas.
	
	OpenUP estructura el ciclo de vida del proyecto en iteraciones de cuatro
	fases: Inicio, Elaboración, Construcción y Transición.
	\missingfigure{vista general proceso openup}
	\clearpage

	\section{Referencias bibliográficas}
	\printbibliography[heading=none]
	\clearpage
	
	\appendix
	\addcontentsline{toc}{section}{Apéndice}
	\section{Árbol de problemas}
	\label{apendice:arbolproblemas}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=1.4,angle=90]{fig/ArbolProblemas}
		\label{fig:arbolproblemas}
	\end{figure}
	\clearpage

	\section{Árbol de objetivos}
	\label{apendice:arbolobjetivos}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[scale=1.4,angle=90]{fig/ArbolObjetivos}
		\label{fig:arbolobjetivos}
	\end{figure}
	\clearpage
	
	\section{Cronograma de avance}
	\label{apendice:cronograma}
	\includegraphics[angle=90,scale=0.70]{../docOpenUP/cronograma}
	\clearpage
	
	\section{Documentación}
	
\end{document}
